\begin{task}{1.26}
  Вычислить матрицу $I + A + A^{2} + \ldots + A^{28}$, если матрица $A$ равна:

  а) $
  \begin{bmatrix}
    -1  & -1  \\
    2  & 2
  \end{bmatrix}
  $;
  б) $
  \begin{bmatrix}
    1  & 1  \\
    -2  & -2
  \end{bmatrix}
  $;
  в) $
  \begin{bmatrix}
    0  & 1  & 2  \\
    0  & 0  & 1  \\
    0  & 0  & 0
  \end{bmatrix}
  $;
  г) $
  \begin{bmatrix}
    -2  & -2  \\
    4  & 4
  \end{bmatrix}
  $.
\end{task}

\begin{solution}
  a)
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        -1  & -1  \\
        2  & 2
      \end{bmatrix} \times
      \begin{bmatrix}
        -1  & -1  \\
        2  & 2
      \end{bmatrix} =
      \begin{bmatrix}
        -1  & -1  \\
        2  & 2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  Получаем, что $A^{k} = A, \forall k \in \mathbb{N}$.

  Тогда искомая сумма преобразуется к виду:

  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      I + A + A^{2} + \ldots + A_{28} = I + 28 A =
      \begin{bmatrix}
        1  & 0  \\
        0  & 1
      \end{bmatrix} +
      \begin{bmatrix}
        -28  & -28  \\
        56  & 56
      \end{bmatrix} =
      \begin{bmatrix}
        -27  & -28  \\
        56  & 57
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  б)
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        1  & 1  \\
        -2  & -2
      \end{bmatrix} \times
      \begin{bmatrix}
        1  & 1  \\
        -2  & -2
      \end{bmatrix} =
      \begin{bmatrix}
        -1  & -1  \\
        2  & 2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        -1  & -1  \\
        2  & 2
      \end{bmatrix} \times
      \begin{bmatrix}
        1  & 1  \\
        -2  & -2
      \end{bmatrix} =
      \begin{bmatrix}
        1  & 1  \\
        -2  & -2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  Пусть

  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      B =
      \begin{bmatrix}
        -1  & -1  \\
        2  & 2
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}

  Видно, что $A^{2k} = B$ и $A^{2k + 1} = A, \forall k \in \mathbb{N}$.

  Тогда искомая сумма преобразуется к виду:

  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      I + A + A^{2} + \ldots + A_{28} = I + 14A + 14B
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}

   Заметим, что $A + B = O$. Получаем

   \begin{equation*}
     \setlength{\jot}{10pt}
     \begin{aligned}
       &
       I + 14A + 14B = I =
       \begin{bmatrix}
         1  & 0  \\
         0  & 1
       \end{bmatrix}
       .
     \end{aligned}
   \end{equation*}

   в)
   \begin{equation*}
     \setlength{\jot}{10pt}
     \begin{aligned}
       &
       A =
       \begin{bmatrix}
         0  & 1  & 2  \\
         0  & 0  & 1  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix}
       ; \\
       &
       A^{2} =
       \begin{bmatrix}
         0  & 1  & 2  \\
         0  & 0  & 1  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix}  \times
       \begin{bmatrix}
         0  & 1  & 2  \\
         0  & 0  & 1  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix} =
       \begin{bmatrix}
         0  & 0  & 1  \\
         0  & 0  & 0  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix}
       ; \\
       &
       A^{3} =
       \begin{bmatrix}
         0  & 0  & 1  \\
         0  & 0  & 0  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix} \times
       \begin{bmatrix}
         0  & 1  & 2  \\
         0  & 0  & 1  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix} =
       \begin{bmatrix}
         0  & 0  & 0  \\
         0  & 0  & 0  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix}
       ; \\
       &
       A^{k} =
       \begin{bmatrix}
         0  & 0  & 0  \\
         0  & 0  & 0  \\
         0  & 0  & 0
       \end{bmatrix},
       \forall k \ge 3
       .
     \end{aligned}
   \end{equation*}

    Искомая сумма преобразуется к виду:

    \begin{equation*}
      \setlength{\jot}{10pt}
      \begin{aligned}
        &
        I + A + A^{2} + \ldots + A_{28} = I + A + A^{2} = \\
        & =
        \begin{bmatrix}
          1  & 0  & 0  \\
          0  & 1  & 0  \\
          0  & 0  & 1
        \end{bmatrix} +
        \begin{bmatrix}
          0  & 1  & 2  \\
          0  & 0  & 1  \\
          0  & 0  & 0
        \end{bmatrix} +
        \begin{bmatrix}
          0  & 0  & 1  \\
          0  & 0  & 0  \\
          0  & 0  & 0
        \end{bmatrix} =
        \begin{bmatrix}
          1  & 1  & 3  \\
          0  & 1  & 1  \\
          0  & 0  & 1
        \end{bmatrix}
        .
      \end{aligned}
    \end{equation*}

    г)
    \begin{equation*}
      \setlength{\jot}{10pt}
      \begin{aligned}
        &
        A =
        \begin{bmatrix}
          -2  & -2  \\
          4  & 4
        \end{bmatrix} =
        2 \times
        \begin{bmatrix}
          -1  & -1  \\
          2  & 2
        \end{bmatrix}
        ; \\
        &
        A^{k} = 2^{k - 1}A
        .
      \end{aligned}
    \end{equation*}

    Получаем, что сумма $I + A + A^{2} + \ldots + A_{28}$ равняется
    \begin{equation*}
      \setlength{\jot}{10pt}
      \begin{aligned}
        &
        I + (1 + 2 + \ldots + 2^{27})A = \\
        & = I + (\frac{2^{28} - 1}{2 - 1})A = \\
        & = I + (2^{28} - 1)A
        .
      \end{aligned}
    \end{equation*}
\end{solution}
